<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<l n="1">
   <app loc="1">
      <rdg wit="#B">Alant ensi le quuens s'ovre un grant penser:</rdg>
      <rdg wit="#T">Andando lo conte sopra un gran pensero:</rdg>
      <rdg wit="#P">A questo exenplo, signor, podé oldir</rdg>
      <rdg wit="#Br">Come le filç vait (au pere secors) querire</rdg>
   </app>
</l>
<l n="2">
   <app loc="2">
      <rdg wit="#B">Un malvais pas l'estoit adonch passer.</rdg>
      <rdg wit="#T">Un malvase paso li coventa adoncha pasare,</rdg>
      <rdg wit="#P">Che çascun se penà de so vita guarir.</rdg>
      <rdg wit="#Br">N(i'l carel) qant de l'arch ensire</rdg>
   </app>
</l>
<l n="3">
   <app loc="3">
      <rdg wit="#B">O voille o non, stroit ert la voie d'un senter.</rdg>
      <rdg wit="#T">o volia omo per un streto sentero.</rdg>
      <rdg wit="#P">Lo conte Ugo del cavalo è salir,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Non cort si fort por son camin fornire</rdg>
   </app>
</l>
<l n="4">
   <app loc="4">
      <rdg wit="#B">Un grant serpent trove, non le puet eschiver,</rdg>
      <rdg wit="#T">Un gran serpente el trova, no∙l può schiavare,</rdg>
      <rdg wit="#P">Ch'el no volsse el sso cavalo covrir,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Come lo dragon vient le çival ferire </rdg>
   </app>
</l>
<l n="5">
   <app loc="5">
      <rdg wit="#B">Qui le pais ert stroit e malvais trop da herrer.</rdg>
      <rdg wit="#T">che lo paso sie streto e malvase.</rdg>
      <rdg wit="#P">Ni per santia si fatamente morir.</rdg>
      <rdg wit="#Br">De ses grant ales la trestot feit covrire,</rdg>
   </app>
</l>
<l n="6">
   <app loc="6">
      <rdg wit="#B">Quant le quuens le vit, adés va desmonter,</rdg>
      <rdg wit="#T">Quando lo conte lo vite, amantinente va a desmontare,</rdg>
      <rdg wit="#P">Quando lo destrir vete de alto in baxo vegnir</rdg>
      <rdg wit="#Br">Por mi li çef les vot as dens salire</rdg>
   </app>
</l>
<l n="7">
   <app loc="7">
      <rdg wit="#B">Car il cuida son civaus defenser.</rdg>
      <rdg wit="#T">ch'el crede el suo caval defendre.</rdg>
      <rdg wit="#P">La oribel cossa che lo fè spaurir,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Estrangolé l'a aino q'il soit partire</rdg>
   </app>
</l>
<l n="8">
   <app loc="8">
      <rdg wit="#B">Més ja non s'eseit li quuens tant avancer</rdg>
      <rdg wit="#T">May non se sape lo conte tanto scrimire</rdg>
      <rdg wit="#P">Ni se osava ni (s)corlar ni movir;</rdg>
      <rdg wit="#Br">Petit le laise stratornere ne guenchire</rdg>
   </app>
</l>
<l n="9">
   <app loc="9">
      <rdg wit="#B">Que son cival il poist pas tanser</rdg>
      <rdg wit="#T">ch'el so cavalo podese ponto defendre</rdg>
      <rdg wit="#P">Inver lo sso signor comença a ognir,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Qant l'a oçis si ne le vout guerpire</rdg>
   </app>
</l>
<l n="10">
   <app loc="10">
      <rdg wit="#B">Do·u malvés serpant; car si gita darer.</rdg>
      <rdg wit="#T">dal malvase serpente che si zeta dedreto</rdg>
      <rdg wit="#P">Como fiol che vol al pare secorso querir.</rdg>
      <rdg wit="#Br">Li quens d'Avernie voit son çival morire</rdg>
   </app>
</l>
<l n="11">
   <app loc="11">
      <rdg wit="#B">“Prant li cival a travers la coster,</rdg>
      <rdg wit="#T">e prende el chavalo atraverso le coste;</rdg>
      <rdg wit="#P">Nian quarel quando vien de balestra insir,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Pieté li prent si çet un gran sospire</rdg>
   </app>
</l>
<l n="12">
   <app loc="12">
      <rdg wit="#B">Tiel streite i done qui le feit aterrer;</rdg>
      <rdg wit="#T">tal streta li dà ch'el lo à fato fenire.</rdg>
      <rdg wit="#P">No core si tosto per so camin fornir,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Ireemant va le dragon envaire</rdg>
   </app>
</l>
<l n="13">
   <app loc="13">
      <rdg wit="#B">Qui li cival no si poit aider.</rdg>
      <rdg wit="#T">Quando Ugon lo vite, non fo may tanto corezato,</rdg>
      <rdg wit="#P">Como lo dragon vien lo caval ferir.</rdg>
      <rdg wit="#Br">Nus ne vit fere ses coups tant espesire</rdg>
   </app>
</l>
<l n="14">
   <app loc="14">
      <rdg wit="#B">Par liure force l'en à feit definer.</rdg>
      <rdg wit="#T">non fo cosỳ dolente possa ch'el nase de madre.</rdg>
      <rdg wit="#P">Chon le grande alle l'ave tuto covrir</rdg>
      <rdg wit="#Br">Plus de cent cos li fiert ainç qe crolire</rdg>
   </app>
</l>
<l n="15">
   <app loc="15">
      <rdg wit="#B">Quant Uge el vit, non oit que corocer;</rdg>
      <rdg wit="#T">La soa vita non apresia el valimento d'un dinaro;</rdg>
      <rdg wit="#P">Per mé lo cavo branco cun li deir</rdg>
      <rdg wit="#Br">Li poust la pele, Dieus li posa maleïre</rdg>
   </app>
</l>
<l n="16">
   <app loc="16">
      <rdg wit="#B">Non fu si dolent puis qu'il nasqui de mer,</rdg>
      <rdg wit="#T">al serpante core, molte fia lo fere.</rdg>
      <rdg wit="#P">Si llo strangolà anci che se possa partir.</rdg>
      <rdg wit="#Br">Adunc li vait de la punte coupire</rdg>
   </app>
</l>
<l n="17">
   <app loc="17">
      <rdg wit="#B">Sa vie non prisse valisant un diner.</rdg>
      <rdg wit="#T">Per pocho darly non la presia un dinaro;</rdg>
      <rdg wit="#P">Quando l'ave morto, si no·l vol plui grupir.</rdg>
      <rdg wit="#Br">En mi le ventre por si tres grant aïre</rdg>
   </app>
</l>
<l n="18">
   <app loc="18">
      <rdg wit="#B">A·l serpant cort, maintes fiés lo fier;</rdg>
      <rdg wit="#T">quando el vede cosỳ ch'el no∙l pò amazare,</rdg>
      <rdg wit="#P">Lo conte d'Avernia vete el so cavalo morir,</rdg>
      <rdg wit="#Br">De çi qe au cor li feit le bran sentire</rdg>
   </app>
</l>
<l n="19">
   <app loc="19">
      <rdg wit="#B">Per petit le done non le prisse un fojer.</rdg>
      <rdg wit="#T">la spa yn la gola li va a cazare.</rdg>
      <rdg wit="#P">Pietà l'inprende, si in cità un sosspir;</rdg>
      <rdg wit="#Br">Mort lo enverse: molt li puet abelire,</rdg>
   </app>
</l>
<l n="20">
   <app loc="20">
      <rdg wit="#B">Quant vit ensi qu'il ne·l poit atuer,</rdg>
      <rdg wit="#T">El corò ly parte e sy lo feze del tuto aterare.</rdg>
      <rdg wit="#P">Iradamente va lo dragon ferir,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Mes çe qe vaut remis est en martire</rdg>
   </app>
</l>
<l n="21">
   <app loc="21">
      <rdg wit="#B">La spee en la gorge l'en ala a ficher;</rdg>
      <rdg wit="#T">Ora sie lo conte del bon cavalo ynsito;</rdg>
      <rdg wit="#P">Algun no vete mai favro colpi si spixir;</rdg>
      <rdg wit="#Br">Or n'en oi il consoil ne remire</rdg>
   </app>
</l>
<l n="22">
   <app loc="22">
      <rdg wit="#B">Le quuer le part, si le fist aterrer.</rdg>
      <rdg wit="#T">gran dolo n'avea quando davante se∙l vite,</rdg>
      <rdg wit="#P">Plui de C fiade lo ferì anci che lo podesse ronpir</rdg>
      <rdg wit="#Br">De pieté plura, ne s'en puet retenire</rdg>
   </app>
</l>
<l n="23">
   <app loc="23">
      <rdg wit="#B">Or est li quuens do·u cival desaisi,</rdg>
      <rdg wit="#T">morto, yn tera meso, el fo ben sconfito</rdg>
      <rdg wit="#P">La pelle––che Dio el possa maledir! ––</rdg>
      <rdg wit="#Br">Çil le secore qi lo mundo doit fenire</rdg>
   </app>
</l>
<l n="24">
   <app loc="24">
      <rdg wit="#B">Grant dol en oit quant deleç luy le vi:</rdg>
      <rdg wit="#T">"Hay bon chavalo," feze el conte, "elo el vite,</rdg>
      <rdg wit="#P">Alora con lla ponta lo va a ferir</rdg>
      <rdg wit="#Br">Qe anch mais n'oïstes de tel pieté geïre</rdg>
   </app>
</l>
<l n="25">
   <app loc="25">
      <rdg wit="#B">Mort a la terre, més il fu bien meri.</rdg>
      <rdg wit="#T">vuy m'avite ben servito como liale amicho.</rdg>
      <rdg wit="#P">Per mé lo ventre per si gran ir</rdg>
      <rdg wit="#Br">Qe est le quens dou çival de saisire</rdg>
   </app>
</l>
<l n="26">
   <app loc="26">
      <rdg wit="#B">"Hay, bon cival," feit il, "que jusque ci</rdg>
      <rdg wit="#T">Zà per fame né per sede lasso zà non ve vite.</rdg>
      <rdg wit="#P">Fin al cuor li fè lo brando sentir.</rdg>
      <rdg wit="#Br">Grant dolore oit qant in terre lui vi</rdg>
   </app>
</l>
<l n="27">
   <app loc="27">
      <rdg wit="#B">Moy avés convojé come lojals ami!</rdg>
      <rdg wit="#T">De strane pericho m'avite trato,</rdg>
      <rdg wit="#P">Morto lo roverssà, ben li die abelir.</rdg>
      <rdg wit="#Br">Morto çasire il fu bien smari</rdg>
   </app>
</l>
<l n="28">
   <app loc="28">
      <rdg wit="#B">Jamés por faim aleiné ne vos vi!</rdg>
      <rdg wit="#T">de retornare là donde yo me partỳ</rdg>
      <rdg wit="#P">Mo questo che li val? Romasso è in martir,</rdg>
      <rdg wit="#Br">"Ai, bon çival, chi jusqu'à çi</rdg>
   </app>
</l>
<l n="29">
   <app loc="29">
      <rdg wit="#B">En strange peril m'as leisé et guerpi;</rdg>
      <rdg wit="#T">niente non credo che li pasy sono tropo horibely.</rdg>
      <rdg wit="#P">Or non ve llo ni consse ni remir.</rdg>
      <rdg wit="#Br">M'avés convoyé come loial ami,</rdg>
   </app>
</l>
<l n="30">
   <app loc="30">
      <rdg wit="#B">De retorner là ond ge departi,</rdg>
      <rdg wit="#T">Ay, Tera de Promisione sagra e benedeta,</rdg>
      <rdg wit="#P">De pietade plançe, non sse potè retenir.</rdg>
      <rdg wit="#Br">Jamés por fain alentés non vos vi,</rdg>
   </app>
</l>
<l n="31">
   <app loc="31">
      <rdg wit="#B">Rien n'en seroit; trop sont li pas ori.</rdg>
      <rdg wit="#T">quando eio ve lasay forte fala ie!</rdg>
      <rdg wit="#P">––Quello lo secorei ch'el mundo die fenir! ––</rdg>
      <rdg wit="#Br">En strançes contré m'as lasé e gerpi!</rdg>
   </app>
</l>
<l n="32">
   <app loc="32">
      <rdg wit="#B">Ay, Terre Promison, sagreç et benei,</rdg>
      <rdg wit="#T">Tropo melio fose che may non me fose party de ly</rdg>
      <rdg wit="#P">Ancora no fo del tal pietà de veçir.</rdg>
      <rdg wit="#Br">Dou retornere là onde je me parti</rdg>
   </app>
</l>
<l n="33">
   <app loc="33">
      <rdg wit="#B">Quant vos e obliay, mout grant forfait e fi!</rdg>
      <rdg wit="#T">che andare avante per li strany paiesy.</rdg>
      <rdg wit="#P">Or è lo conte del caval a bandoin.</rdg>
      <rdg wit="#Br">Noient seroit; tropo seroit le pas gri.</rdg>
   </app>
</l>
<l n="34">
   <app loc="34">
      <rdg wit="#B">Trop mieuç me fust non partisse da li,</rdg>
      <rdg wit="#T">Se yo credese trovare melliore camino</rdg>
      <rdg wit="#P">Gran duol n'à quando davanti lu lo vi</rdg>
      <rdg wit="#Br">Ai, nef petite, qi es en l'eve do tigri,</rdg>
   </app>
</l>
<l n="35">
   <app loc="35">
      <rdg wit="#B">Que aler herrant por l'estrange pei.</rdg>
      <rdg wit="#T">yn ge torneria avante che morire quye.</rdg>
      <rdg wit="#P">Morto alla tera; ma ello fo ben meri.</rdg>
      <rdg wit="#Br">Vos ai lasé! Come grant enfa(n)ç fi!</rdg>
   </app>
</l>
<l n="36">
   <app loc="36">
      <rdg wit="#B">Se je quidasse trover meilor çami,</rdg>
      <rdg wit="#T">In tal locho soy venuto che eio non tornarò vivo</rdg>
      <rdg wit="#P">"Ai, bun cavalo che defin'a qui</rdg>
      <rdg wit="#Br">Vos v'en tornés a cui vos establi</rdg>
   </app>
</l>
<l n="37">
   <app loc="37">
      <rdg wit="#B">Je tornasse, avant que morir ci.</rdg>
      <rdg wit="#T">zamay non me vederà parente ny amicho</rdg>
      <rdg wit="#P">M'è cunduto como lial ami!</rdg>
      <rdg wit="#Br">E je dolant non quire movere de çi.</rdg>
   </app>
</l>
<l n="38">
   <app loc="38">
      <rdg wit="#B">En tiel leu suy ò non torneray vi;</rdg>
      <rdg wit="#T">né mia dona a chy azo mia fé promesso</rdg>
      <rdg wit="#P">Çamai per fame stanco no ve vi;</rdg>
      <rdg wit="#Br">E da mon sires sui aluntané si,</rdg>
   </app>
</l>
<l n="39">
   <app loc="39">
      <rdg wit="#B">Jamés ni moy vera ni parent ni ami,</rdg>
      <rdg wit="#T">zentil contesa ora posite dire de vero</rdg>
      <rdg wit="#P">In stranio perigollo m'à lasado soli;</rdg>
      <rdg wit="#Br">Jamés no me veront, ne ma feme ausi</rdg>
   </app>
</l>
<l n="40">
   <app loc="40">
      <rdg wit="#B">Neanch ma fame qui la foy prometi.</rdg>
      <rdg wit="#T">oltro mio volere vuy convenite avere dolore</rdg>
      <rdg wit="#P">De retornar là onde me parti</rdg>
      <rdg wit="#Br">Jantil contese bien puise dire de fi.</rdg>
   </app>
</l>
<l n="41">
   <app loc="41">
      <rdg wit="#B">Jantil contesse, or vos pués dir de fi,</rdg>
      <rdg wit="#T">lo chamy me sta contradito et rechiusso</rdg>
      <rdg wit="#P">Niente serave molto e lli passi longi.</rdg>
      <rdg wit="#Br">Qe oltre mon gré convent qe vos obli.</rdg>
   </app>
</l>
<l n="42">
   <app loc="42">
      <rdg wit="#B">Outre mon voil quant que vos obli,</rdg>
      <rdg wit="#T">del revenire non∙n azo nul remedio</rdg>
      <rdg wit="#P">Ai, nave piçola che in aqua Tignir</rdg>
      <rdg wit="#Br">Le camin m'est contredit e ravi</rdg>
   </app>
</l>
<l n="43">
   <app loc="43">
      <rdg wit="#B">Le chamin m'est contradit et ravi!</rdg>
      <rdg wit="#T">tanto azo chaminà per note e per zorno</rdg>
      <rdg wit="#P">Ve à lassada con gran santia fi!</rdg>
      <rdg wit="#Br">De veoir vestre vis colori</rdg>
   </app>
</l>
<l n="44">
   <app loc="44">
      <rdg wit="#B">Do·u revenir non à ge nul remi.</rdg>
      <rdg wit="#T">che ben credo se vero sono le scrite</rdg>
      <rdg wit="#P">Vui torné a quel che v'à stabeli,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Tant ai erré por nuite et por di</rdg>
   </app>
</l>
<l n="45">
   <app loc="45">
      <rdg wit="#B">Huy oit .iij. jors qi ni ma(n)giay ni bevi;</rdg>
      <rdg wit="#T">che la questa chie zurà per my</rdg>
      <rdg wit="#P">E io dolente de che m'encenoì</rdg>
      <rdg wit="#Br">Que sui çert si voires sunt les escri</rdg>
   </app>
</l>
<l n="46">
   <app loc="46">
      <rdg wit="#B">Tant ay herré et par nuit et par di,</rdg>
      <rdg wit="#T">zamay non compirò; perzò sonto consy conquisso.</rdg>
      <rdg wit="#P">Dal mio signor sun lutanado si.</rdg>
      <rdg wit="#Br">Qe les piés vestres les miés sur per mi.</rdg>
   </app>
</l>
<l n="47">
   <app loc="47">
      <rdg wit="#B">Que ben croy certes, si voir sont les escri</rdg>
      <rdg wit="#T">Ay lasso, pecadore perché fuy departito</rdg>
      <rdg wit="#P">Çamai no me vederà mai mujer ausi.</rdg>
      <rdg wit="#Br">Ai, lai, pecable, por qoi me departi</rdg>
   </app>
</l>
<l n="48">
   <app loc="48">
      <rdg wit="#B">Que la requeste qe juré fu per mi,</rdg>
      <rdg wit="#T">da Enoche et Elie che grande honore me fezea?</rdg>
      <rdg wit="#P">Centil contessa or ve poss'io ben dir de fi,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Da vos consel? Or me chlame penti."</rdg>
   </app>
</l>
<l n="49">
   <app loc="49">
      <rdg wit="#B">Jamés non complira; de ce sont ge pensi.</rdg>
      <rdg wit="#T">Dio me conseie; or me chiamo repentito."</rdg>
      <rdg wit="#P">Che oltra el mio voler convien ch'io ve oblì</rdg>
      <rdg wit="#Br">Le gentil quens vers terre soi fleti,</rdg>
   </app>
</l>
<l n="50">
   <app loc="50">
      <rdg wit="#B">Helas, peçable, porqoy fu departi</rdg>
      <rdg wit="#T">A quela ora a tera el se destende,</rdg>
      <rdg wit="#P">Lo camin m'è contradito e vedi </rdg>
      <rdg wit="#Br">Plure de ses oilç e sa colpe bati.</rdg>
   </app>
</l>
<l n="51">
   <app loc="51">
      <rdg wit="#B">Da Enoch e Ellie, qui grant honor me fi?</rdg>
      <rdg wit="#T">e pianze suo falimento e soa bocha se bate,</rdg>
      <rdg wit="#P">De veder lo vostro vixo collori,</rdg>
      <rdg wit="#Br">En genoilon se mist e gard en sus.</rdg>
   </app>
</l>
<l n="52">
   <app loc="52">
      <rdg wit="#B">Dex me consoil, or me clam repanti."</rdg>
      <rdg wit="#T">e chiamase yn colpa, a Dio padre yn rende marzede.</rdg>
      <rdg wit="#P">Tanto son andado de note e de di,</rdg>
      <rdg wit="#Br">"Sire," feit il, "qi ton filç mandast jus,</rdg>
   </app>
</l>
<l n="53">
   <app loc="53">
      <rdg wit="#B">A celle hore a terre si flati:</rdg>
      <rdg wit="#T">En zonechion se mete e guarda yn suso,</rdg>
      <rdg wit="#P">Ch'io creço çerto, s'ell è vero lo scri,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Qe fu por moi e por çaschum pendus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="54">
   <app loc="54">
      <rdg wit="#B">Plore de·s oil et sa boce bati;</rdg>
      <rdg wit="#T">devotamente como el posea piùe</rdg>
      <rdg wit="#P">Che li vostri pié son per meço li mi.</rdg>
      <rdg wit="#Br">Sus çel crois ou fu nostre salus,</rdg>
   </app>
</l>
<l n="55">
   <app loc="55">
      <rdg wit="#B">Clame sen colpe, a Deu per si randi.</rdg>
      <rdg wit="#T">e del suo ben dize acostumà l'era</rdg>
      <rdg wit="#P">Ai lasso mi, pecador perché me son desparti?</rdg>
      <rdg wit="#Br">Qant fust fragilé e batus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="56">
   <app loc="56">
      <rdg wit="#B">En genoillon se mist et garde sus,</rdg>
      <rdg wit="#T">de zorno yn zorno zà non misse yn refudo</rdg>
      <rdg wit="#P">Dio me consea, or me clam'io repenti."</rdg>
      <rdg wit="#Br">E su la crois inclavé tot nus,</rdg>
   </app>
</l>
<l n="57">
   <app loc="57">
      <rdg wit="#B">Devotemant cum il poit onques plus.</rdg>
      <rdg wit="#T">"Ay signor Dio, tal conseio me des tuy,</rdg>
      <rdg wit="#P">Lo çentil conte ver tera se plì,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Qant de la lança en fu fet lo pertus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="58">
   <app loc="58">
      <rdg wit="#B">De ce ben dir acostumeç il fus;</rdg>
      <rdg wit="#T">como tu fessy ay profeta ch'era perduty</rdg>
      <rdg wit="#P">Plançe di ochi so colpa per bati.</rdg>
      <rdg wit="#Br">Qe jusque au cor pasa parmi le bus;</rdg>
   </app>
</l>
<l n="59">
   <app loc="59">
      <rdg wit="#B">De jor en jor ja ne·l mist en refus.</rdg>
      <rdg wit="#T">de dentro lo Limbo onda li erano rechiousy?</rdg>
      <rdg wit="#P">In cenochioni se m(e)te e guarda insus,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Por çele santa pieté de vertus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="60">
   <app loc="60">
      <rdg wit="#B">"Ay, sire Diex, quel consoil moy das tus?</rdg>
      <rdg wit="#T">Per lor e per nuy foste sopra la croze meso;</rdg>
      <rdg wit="#P">"Sier Dio," dix'ello, "che consejo mandase jus,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Qe en tenebre aporta clere lus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="61">
   <app loc="61">
      <rdg wit="#B">Cum tu feisis a·s prophete perdus</rdg>
      <rdg wit="#T">la toa morte fo recheza de nostry saluty,</rdg>
      <rdg wit="#P">Che fosse per mi e per çascun pendus</rdg>
      <rdg wit="#Br">A ceaus qi estoient ens le linbo metus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="62">
   <app loc="62">
      <rdg wit="#B">Dedans le Limbe, ou il erent enclus.</rdg>
      <rdg wit="#T">en tenembre portasty chiary luzy,</rdg>
      <rdg wit="#P">Su quela croxe che fo nostra salus;</rdg>
      <rdg wit="#Br">Tot les pechés che mai furent e plus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="63">
   <app loc="63">
      <rdg wit="#B">Por lor et nos fus sor la crois pendus,</rdg>
      <rdg wit="#T">e choloro ch'erano al Limbo sostinuty,</rdg>
      <rdg wit="#P">Quando vui fossi flagelado e batus</rdg>
      <rdg wit="#Br">Por la pieté biau sire Yhesus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="64">
   <app loc="64">
      <rdg wit="#B">Toe mort fu rechat de nos salus;</rdg>
      <rdg wit="#T">per quela santa piatà apristi ly;</rdg>
      <rdg wit="#P">E sulla croxe inclavado tuto nus;</rdg>
      <rdg wit="#Br">Qe nos en osta su la crois sor le fus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="65">
   <app loc="65">
      <rdg wit="#B">En tenebrie aportas clere lux,</rdg>
      <rdg wit="#T">e perché vuy fusty fragila e batuto,</rdg>
      <rdg wit="#P">Quando della lança (ve) fè fato lo pertus</rdg>
      <rdg wit="#Br">De vestre mere qe avoit le cor enclus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="66">
   <app loc="66">
      <rdg wit="#B">A cil ch erent a·u Limbe suspendus.</rdg>
      <rdg wit="#T">ensu la croze ynchiodà et metuto,</rdg>
      <rdg wit="#P">Che defin al cuor passa per mé lo bus?</rdg>
      <rdg wit="#Br">De gran dolor esmagé e confus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="67">
   <app loc="67">
      <rdg wit="#B">Par celle saincte pieté et vertus</rdg>
      <rdg wit="#T">quando de la lanza a vuy fo fato lo pertuso</rdg>
      <rdg wit="#P">Per quella santa pietade de vertus</rdg>
      <rdg wit="#Br">Qant li mostras li ton disipulus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="68">
   <app loc="68">
      <rdg wit="#B">Par qui vos fustes flageleç et batus,</rdg>
      <rdg wit="#T">ch'el sangue ne corsse e passa per mezo al busso,</rdg>
      <rdg wit="#P">Che tenebrie porta chiara lus</rdg>
      <rdg wit="#Br">'Mulier,' diçist, 'ecce ton filius!'</rdg>
   </app>
</l>
<l n="69">
   <app loc="69">
      <rdg wit="#B">E sor la crois encloeç et metus</rdg>
      <rdg wit="#T">tuty li pecha che may fezino tuti li anulassy,</rdg>
      <rdg wit="#P">A queli chi era in llo Linbo suspendus,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Et a Johan diçist com a ton drus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="70">
   <app loc="70">
      <rdg wit="#B">Quant de la lance vos fu feit li pertus,</rdg>
      <rdg wit="#T">perché loro aveno bon p(e)nsery cosye</rdg>
      <rdg wit="#P">Tuti li pecati che mai fono e plus</rdg>
      <rdg wit="#Br">Vois çi ta mere e por tiel l'aisus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="71">
   <app loc="71">
      <rdg wit="#B">Que jusque a·l cors passa parmi le bus,</rdg>
      <rdg wit="#T">alor fo perdonà per ti, signor Yhesuy,</rdg>
      <rdg wit="#P">Fono perdonadi e per ti demetus,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Por çes(tes) paroles che nois ais mençonus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="72">
   <app loc="72">
      <rdg wit="#B">Tot le pechieç que mais en fist ja nus,</rdg>
      <rdg wit="#T">fina a quela ora che lor fo naty</rdg>
      <rdg wit="#P">Per la pietade, bel sier, Dio Jexhus,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Aiés merci, dous e beneoit feüs</rdg>
   </app>
</l>
<l n="73">
   <app loc="73">
      <rdg wit="#B">Par qu'il aust bone pensier eus,</rdg>
      <rdg wit="#T">per la piatà, bel Sire nazare,</rdg>
      <rdg wit="#P">Che vui avesse su la croxe sor lo fus</rdg>
      <rdg wit="#Br">De cest tapin ch'est pis qa perdus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="74">
   <app loc="74">
      <rdg wit="#B">Fu pardoné par toy, sire Yhesus.</rdg>
      <rdg wit="#T">che vuy stessy per afano sopra lo fusto</rdg>
      <rdg wit="#P">De vostra mare che aveva lo cuor inclus</rdg>
      <rdg wit="#Br">En strançe part est d'alere recreus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="75">
   <app loc="75">
      <rdg wit="#B">Jusque a celle hore que il furent nascus</rdg>
      <rdg wit="#T">de vostra madre chi avea lo coro confuso</rdg>
      <rdg wit="#P">De gran dollor e smatado e confus,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Se inposible est çe por quoi sum movus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="76">
   <app loc="76">
      <rdg wit="#B">Por la pité, biaus sire Naçarenus,</rdg>
      <rdg wit="#T">quando li a mostrasy el tuo desipolo</rdg>
      <rdg wit="#P">Quando li m(o)strassi lo to desipolus,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Che home vif non pose veoir les deschaus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="77">
   <app loc="77">
      <rdg wit="#B">Que vos eustes en l’afan sor le fus,</rdg>
      <rdg wit="#T">'Mulire,' dizisy, 'questo era tuo filliolo,'</rdg>
      <rdg wit="#P">'Mulier,' li dixessi, 'echo el to filius'</rdg>
      <rdg wit="#Br">Qi sunt au regne che j(à) a la mort refus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="78">
   <app loc="78">
      <rdg wit="#B">De vetre mere q’avoit le quuer enclus</rdg>
      <rdg wit="#T">et a Jovane dizise possa como amicho,</rdg>
      <rdg wit="#P">E a Çuane dissese con a to drus,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Recolés l'arme d'un vestre revestus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="79">
   <app loc="79">
      <rdg wit="#B">De grant dolor fu esmaté et confus
      </rdg>
      <rdg wit="#T">'Vedite quỳ toa madre,' cosỳ la volie tenire</rdg>
      <rdg wit="#P">'Vé qui toa mare e a ti sia rendus,'</rdg>
      <rdg wit="#Br">Se vos plet je non el voldroie plus</rdg>
   </app>
</l>
<l n="80">
   <app loc="80">
      <rdg wit="#B">Quant li mostras li ton discipolus.</rdg>
      <rdg wit="#T">per tal parole como azo ora menzonate.</rdg>
      <rdg wit="#P">Per queste parole unde molti à creçus,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Estre a cest siegle ou vos fustes vendus."</rdg>
   </app>
</l>
<l n="81">
   <app loc="81">
      <rdg wit="#B">" Mulier," dixis "ecce ton filius."</rdg>
      <rdg wit="#T">Abiate merzè de my, dolze benedeto Padre,</rdg>
      <rdg wit="#P">Abié marçe, dolçe e benedetto frus,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Lor se driça plorant come vencus.</rdg>
   </app>
</l>
<l n="82">
   <app loc="82">
      <rdg wit="#B">Et a Johan dixis puis cum a drus,</rdg>
      <rdg wit="#T">de questo topin che a piè è quỳ perduto,</rdg>
      <rdg wit="#P">De cholui te pessa che peço che perdus</rdg>
      <rdg wit="#Br">Da sa proiere se leva le quens Uge</rdg>
   </app>
</l>
<l n="83">
   <app loc="83">
      <rdg wit="#B">"Voy enci toe mere," si l’avois esleus</rdg>
      <rdg wit="#T">en stranie parte d'andare yo sonto recresuto,</rdg>
      <rdg wit="#P">In sta via parte è d'andar recreus;</rdg>
      <rdg wit="#Br">Plure de ses oilç e de ses main l'asue,</rdg>
   </app>
</l>
<l n="84">
   <app loc="84">
      <rdg wit="#B">Par tiel parole cum ay or mentaus.</rdg>
      <rdg wit="#T">mé se a ty piaze zà non serò perduto;</rdg>
      <rdg wit="#P">Se·npossibele è questo unde son movus,</rdg>
      <rdg wit="#Br">E puis garde por une vale fondue</rdg>
   </app>
</l>
<l n="85">
   <app loc="85">
      <rdg wit="#B">Aigeç merci de moy, douc e benoite frus,</rdg>
      <rdg wit="#T">de mey pechaty a ty me chiamo confuso."</rdg>
      <rdg wit="#P">Chomo vivo no possa veder li decaçus</rdg>
      <rdg wit="#Br">Sot une arbre dont la folie est chaüe</rdg>
   </app>
</l>
<l n="86">
   <app loc="86">
      <rdg wit="#B">De cest topin que pieçe ert cum perdus</rdg>
      <rdg wit="#T">Allora se leva, de pianzere tuto vento.</rdg>
      <rdg wit="#P">Che son in lo regno ch'a la morte refus</rdg>
      <rdg wit="#Br">A loy de pelegrin il i a une unbre veüe</rdg>
   </app>
</l>
<l n="87">
   <app loc="87">
      <rdg wit="#B">Estrange part d’aler suy recreus!</rdg>
      <rdg wit="#T">De suo pregare se leva lo conte Ugone;</rdg>
      <rdg wit="#P">Reçeve l'anema unde m'ave revestus,</rdg>
      <rdg wit="#Br">A une cote bixe in pluxor leu ronpue</rdg>
   </app>
</l>
<l n="88">
   <app loc="88">
      <rdg wit="#B">Emposible ert tot ce dont suy esmous,</rdg>
      <rdg wit="#T">pianze forte e la soa man leva yn susa,</rdg>
      <rdg wit="#P">S'elo ve plaxe no vorave eser plus</rdg>
      <rdg wit="#Br">Lo capel de son cef non vaut une latue</rdg>
   </app>
</l>
<l n="89">
   <app loc="89">
      <rdg wit="#B">Car le scripture em parle et ot disus</rdg>
      <rdg wit="#T">e possa guarda per mezo la vale erbuta</rdg>
      <rdg wit="#P">Al mondo o' vui fosse vendus."</rdg>
      <rdg wit="#Br">Les oilç petit con oschure veüe</rdg>
   </app>
</l>
<l n="90">
   <app loc="90">
      <rdg wit="#B">Més s’a toy plest, ja non serai perjurs;</rdg>
      <rdg wit="#T">de soto un∙n arboro, donda la foia era chazuta.</rdg>
      <rdg wit="#P">Alora se dreça plançendo como vencus.</rdg>
      <rdg wit="#Br">La boce lee, la denture agüe</rdg>
   </app>
</l>
<l n="91">
   <app loc="91">
      <rdg wit="#B">De mon pechié a toy me clam confus.”</rdg>
      <rdg wit="#T">A guissa d'un pelegry ly sie una ombra vestuta</rdg>
      <rdg wit="#P">Da so pregera se dreçà lo conte Uge,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Sor l'une mans la laide cher apue</rdg>
   </app>
</l>
<l n="92">
   <app loc="92">
      <rdg wit="#B">Alor soy leve de plorer tot venchus.</rdg>
      <rdg wit="#T">una cota bissa, yn più e yn più lochy el è romputa;</rdg>
      <rdg wit="#P">Plançe con lli ochi e con le man se sue.</rdg>
      <rdg wit="#Br">Con l'altra clama e tien sa boçe mue</rdg>
   </app>
</l>
<l n="93">
   <app loc="93">
      <rdg wit="#B">De soe projere se lieve le quuens Hue,</rdg>
      <rdg wit="#T">lo chapelo e∙l suo capo non vale una latuga,</rdg>
      <rdg wit="#P">Adunca guarda per mé la vale fondue,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Le quens le veoit si n'oit doutançe heüe;</rdg>
   </app>
</l>
<l n="94">
   <app loc="94">
      <rdg wit="#B">Plore de·s oil et de sa main le sue,</rdg>
      <rdg wit="#T">li ochy avea pizoly com sscura vista,</rdg>
      <rdg wit="#P">Soto uno alboro onde le foje è caçue,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Segne sum vis puis dist Yhesu aïue</rdg>
   </app>
</l>
<l n="95">
   <app loc="95">
      <rdg wit="#B">Pois reguarda pormi la val herbue.</rdg>
      <rdg wit="#T">la bocha larga, la dentadura cornuta,</rdg>
      <rdg wit="#P">A muodo de penitant à una unbra veçue,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Forme d'ome veoie ne sai s'il est nasue</rdg>
   </app>
</l>
<l n="96">
   <app loc="96">
      <rdg wit="#B">De sot un aubre don la foille est cheue</rdg>
      <rdg wit="#T">aversaryo sembiante che d'inferno pare ynsito.</rdg>
      <rdg wit="#P">Chon una cota bixa in pluxor luogi ronpue;</rdg>
      <rdg wit="#Br">Adunch s'aproçe al veste ploüe</rdg>
   </app>
</l>
<l n="97">
   <app loc="97">
      <rdg wit="#B">A loy de pelegrin, là ert une ombre creue:</rdg>
      <rdg wit="#T">De soto la laide chiere una de le man tenea,</rdg>
      <rdg wit="#P">Lo capelo dell sso cavo no val una latue,</rdg>
      <rdg wit="#Br">E dist, "Qe fais en la lande perdue?</rdg>
   </app>
</l>
<l n="98">
   <app loc="98">
      <rdg wit="#B">A une cote bisse em plusor leu rompue,</rdg>
      <rdg wit="#T">com l'altra cigna e tene la bocha muta.</rdg>
      <rdg wit="#P">Onta à la barba bruta e canue,</rdg>
      <rdg wit="#Br">Es home veir ou fantasma a(pa)rue?"</rdg>
   </app>
</l>
<l n="99">
   <app loc="99">
      <rdg wit="#B">Le çapel de son cef non vaut une latue.</rdg>
      <rdg wit="#T">Ugon lo vede, per luy non se remuda,</rdg>
      <rdg wit="#P">Li ochi piçoli co scura veçue,</rdg>
      <rdg wit="#Br">E çi respont con la boçe mosue,</rdg>
   </app>
</l>

